\anonsection{Список сокращений и условных обозначений}

\begin{description}
\item[ЭЛТ-монитор] -- монитор на основе электронно-лучевой турбки
\item[ЖК-монитор] -- монитор на основе жидкокристаллического дисплея
\item[BPU] -- англ. branch prediction unit, модуль прогнозирования ветвлений
\item[SPA] -- англ. simple power analysis, простой анализ энергопотреблениaя
\item[DPA] -- англ. differential power analysis, дифференциальный анализ
  энергопотребления
\item[EMA] -- англ. electromagnetic analysis, анализ электромагнитного
  излучения
\item[SEMA] -- англ. simple electromagnetic analysis, простой анализ
  электромагнитного излучения
\item[DEMA] -- англ. differential electromagnetic analysis, дифференциальный
  анализ электромагнитного излучения
\item[KDE] -- англ. kernel density estimate, ядерная оценка плотности распределения
\item[TCP] -- англ. transmission control protocol, протокол управления передачей данных
\item[UDP] -- англ. user datagram protocol, протокол пользовательских датаграмм
\item[СКО] -- среднеквадратическое отклонение
\item[МО] -- математическое ожидание
\end{description}

\clearpage

\anonsection{Словарь терминов}

\begin{description}
\item[Аутентификация] -- процедура проверки подлинности
\item[Сокет] -- программный интерфейс для обеспечения обмена данными между процессами, работающими на одной или нескольких ЭВМ
\item[Терминал] -- устройство, используемое для взаимодействия пользователя с компьютером или компьютерной системой, локальной или удалённой
\end{description}

\clearpage
